---
title: '黃連溫膽湯'
date: Sat, 10 Mar 2012 11:49:50 +0000
draft: false
categories: [中藥]
tags: [失眠, 黃連]
---

黃連溫膽湯是以唐代孫思邈《千金要方》中溫膽湯為基礎逐漸演變發展而來，成分為[黃連](https://www.hi29.net/tags/%e9%bb%83%e9%80%a3/)、[半夏](http://www.liverx.net/2011/07/26/%E5%8D%8A%E5%A4%8F/)、陳皮、[茯苓](http://www.liverx.net/2010/05/13/%E8%8C%AF%E8%8B%93/)、膽南星、竹茹、枳殼、丹參、郁金、菖蒲、[酸棗仁](http://www.liverx.net/2011/03/01/%E9%85%B8%E6%A3%97%E4%BB%81/)等。

本方所治諸病，都有一個共同的發病特點:情志因素，故在臨床上多見情志異常的表現。

《素問·舉痛論》說:“百病生于氣也”。分析病機： 其一，心主神志，肝主疏泄，調暢情志。張介賓《類經》曾指出:“情志之傷，雖五臟各有所屬，然求其所由，則無不從心而發。”“怒動于心則肝應。”情志活動是心主神志的生理功能，有賴于氣血的正常運行。肝氣郁滯不暢，疏泄不及，導致血瘀。“血者，神氣也”。血瘀反過來又可導致神志的改變。 其二，異常情志活動所致的肝郁氣滯，影響脾胃運化，脾失健運，痰濁內生。痰蒙清竅，可致瘀阻絡脈，痰瘀互結，則發生腦血管病變。

黃連溫膽湯是由唐代孫思邈《千金要方》中溫膽湯演繹而來，具有清熱、化痰、開竅、醒神、活血化瘀之功效。方中半夏降逆和胃、燥濕化痰，枳殼行氣消痰，使痰隨氣下陳皮理氣燥濕，茯苓健脾滲濕、安神定志，郁金、菖蒲開竅醒神，黃連瀉心火，酸棗仁養心安神。諸藥配伍，輔以加減法，更顯本方靈活精巧。 

從現代藥理分析，黃連可直接擴張血管;郁金可減輕主動脈及冠狀動脈內膜斑塊的形成及脂質沉積;陳皮、茯苓可增強心臟收縮力，增加心輸出量，對冠狀動脈有擴張作用。棗仁、丹參、茯苓、菖蒲均具鎮靜安神之功。   

下一篇[安定文Ativan](https://www.hi29.net/2012/03/%e5%ae%89%e5%ae%9a%e6%96%87ativan/)